[學佛][阿彌陀佛] 老實念佛針針喚醒自己 ， 線線不離本尊

《🙇‍♀️感恩 上淨下空老和尚慈悲開示🙏🙏🙏》

【老實念佛針針喚醒自己 ， 線線不離本尊】

我們今天念佛常常把佛號忘掉了，又妄念起來了，佛號就沒有了。我們如果真的想到極樂世界，認真反省，我這一天從早晨起床到晚上睡覺，這十幾個小時，我心裡頭有阿彌陀佛的佔多長小時？把阿彌陀佛忘掉了，心裡有妄想的時間佔多少？這兩個一比較，然後就曉得我往生有沒有把握，很清楚。

用什麼方法提醒自己？古人的方法是造佛像，家裡供佛像，讓你看到佛像就想起念佛，這是個方法。或者是經文寫成字畫，家裡面常常懸掛著，時時看見。現在印刷術進步，印的品質又好，價錢又低，這些方法在今天還是管用。目的無非是提醒自己不要把念佛忘掉，真求往生，一定要念念不捨。如果把這個事情當作是我們一生當中第一樁大事，其他的是小事，都可以不理，這個人決定得生。

要知道，生到西方極樂世界，你無量劫來的事情全都了了，你真成就了，你這一生沒有白來。多少人，人是好人，就是雜念太多，佛號常常忘掉，臨終時候一念錯了，又去搞輪迴。福報大的，修福，生天去了，造作罪業的，三途去了。極樂世界很容易去，但是就是會把它忘掉。所以古人幫助我們，無論是在家、出家，教導我們去立兩堂功課，早晚課決定不要忘記。

我們看所有宗教，我看到回教，每天，《古蘭經》上規定的五次禮拜，向著麥加的這個方向，一天五次。無論你在什麼地方，到這個時候你什麼都得放下，向麥加這個方向去禮拜。時間雖然不長，他一生做成習慣，這養成習慣，這個方法非常好。佛門裡的這個功夫，真精進是念念不捨，念念皆是阿彌陀佛，這種念佛在普通一般人講三年就成就了。關鍵就是真放下，真的把這個世間看破了。

我提倡的十念法是從伊斯蘭那裡學來的，伊斯蘭一天五次，我那個十念法是一天九次，時間更短，換句話說更有效果。用這個方法修學，得利益的人很多，打電話、寫信告訴我，真管用！我這種十念法非常簡單，就是念十句佛號，用現在印光大師教的方法，念得清楚、聽得清楚、記得清楚，就十句。念的時候不要念得快，慢慢的念，「阿彌陀佛，阿彌陀佛」，自己念，自己聽，這一句佛號十念當中第幾聲，能攝心。十念當中時間短，兩分鐘就念完了，這兩分鐘不會有雜念，那就屬於淨念，叫淨念相繼，這個裡頭不可以讓東西夾雜進來。早晨起來念十句佛，晚上睡覺之前念十句佛，你看看，一次不會超過三分鐘，什麼人都做得到。三餐飯三次，吃飯之前，我不念供養咒，我念十句阿彌陀佛。上午上下班兩次，上班之前，工作之前，念十聲佛號才開始工作；工作完了之後，念十聲佛號再離開。下午亦如是，就四次。總共九次，很簡單！這是什麼？這叫定課；其他的時間，有空就念佛，那叫散課。

善導大師在《觀經》上講的，定善、散善，定善是定課念佛，散善是不定課的念佛。念佛是善，善中之善，沒有比這個更善。你要做善事，最大的善事是念阿彌陀佛，你做其他的任何善事都不能跟它相比。念阿彌陀佛能往生極樂世界，這是大善。所以，無忘失心是我們成敗的關鍵。我們看到自古至今，許許多多的念佛人不能往生，都犯了這個毛病。

恭錄自淨土大經科註 （第六十一集）

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

阿彌陀佛

逆增上緣

「一句阿彌陀，以之莊嚴自心，清淨自心，是即依教修行也」。這是回歸到淨土宗，回歸到這一部經裡面給我們講的修行方法，就是一句阿彌陀，「發菩提心，一向專念」。特別是在現前這個社會，災難很多，我們放下萬緣，一切放下，真放下像釋迦牟尼佛一樣，心裡面只有一句阿彌陀佛，除阿彌陀佛之外什麼都沒有，你的心好快樂、好自在！那才是方先生所講的「人生最高的享受」。自己有把握決定生淨土，在這個世界上多住一天多努力一天，幹什麼？提升品位。怎麼提升品位？絕不留戀這個世間，你的品位才能提升。對這個世間絲毫牽掛那是一條繩子綁著你，你走不了，你就錯了，一切放下。所以我們生在這個時代，對於一個修行真正想證果、想成佛的人來講，好環境。災難多是好環境，它逼著你非用功不可，逼著你非放下不可，叫逆增上緣。如果是太平盛世，一切都能夠稱心如意，你不想去，還想在這個世界上多活幾年。如果看到現在災難這麼頻繁，心裡想巴不得我趕快去，今天去最好。這種心成就你勇猛精進，讓你在這個環境裡面警覺心很高，絲毫不迷惑。所以我們在講席上常常講，這世間人人是好人，事事是好事，來找麻煩的、來障礙的，都是好人、都是好事。為什麼？讓我們對這個世界一絲毫留戀都沒有，這個對修行人是大好事，你這一生決定成就，而且很快成就。

《🙇‍♀️感恩 上淨下空老和尚慈悲開示🙏🙏🙏》

【人生這無量劫的夢，該醒了！】

我們今天迷了自性，完全跟阿賴耶相應。我們的念頭，自己知道，前念滅了，後念就起來。我們知道的是非常非常粗的念頭，那個微細的念頭自己不知道。一彈指三十二億百千念，我們怎麼會曉得！彌勒菩薩要不說的話，我們根本不知道。所以這個心叫什麼？叫生滅心，生滅的速度太快了。生滅心所變的境界就是十法界依正莊嚴，十法界包括六道，全是假的。這個裡頭現象都是幻相，這現象怎麼來的？是我們善、不善念頭所感的，就是感應變現出來的。我們善念、不善念也是假的，所以天堂跟地獄也不是真的。人的心善、行為善，晚上作夢也善，人的念頭惡、行為惡，作夢也做惡夢，就這個意思，都不是真的。

我們到極樂世界去，跟阿彌陀佛學習，要相信阿彌陀佛，不能懷疑。阿彌陀佛是一切諸佛都稱讚的一個人，諸佛稱讚阿彌陀佛，說他是光中極尊、佛中之王，能夠跟他學習，這是無比的殊勝。大乘佛法裡再找不到第二個，我們能把這個機會放棄嗎？什麼人有智慧我們就明白了，念佛求往生的人第一智慧，真有智慧。搞別的，差遠了！為什麼？搞別的你成就不了。為什麼成就不了？你自己去想想，你的妄想分別執著能放下嗎？你放不下，怎麼搞，你出不了六道輪迴，那就是這經上講的，太苦太苦了！生生世世冤冤相報，沒完沒了，幹這種事情。雖然都不是真的，夢不是真的，但是夢中有感受苦樂，那不是假的。做個惡夢，嚇得一身冷汗，醒過來，還好是一場夢，要不然連命都丟掉了。你看貪生怕死，這是妄念現前。所以這個夢做了這麼久，無量劫了，應該要醒醒，不要再作夢了。還老是念著夢中境界，這就錯了，大錯特錯！夢中境界不要再去掛念了。

恭錄自淨土大經解演義 （第五二一集）

淨空法師：一心嚮往極樂世界，阿彌陀佛就在你身邊

感應是真的，不是假的。前面我們曾經提到感應的一個真的事情，虛雲老和尚朝五台山。有同學查到了，資料我還沒看到，好像是從普陀山去朝五台。那個時候他四十多歲，虛雲老和尚四十多歲，從普陀三步一拜拜到山西五台山，三年，走了三年。三年當中兩次生病，都遇到一個叫化，文吉，來照顧他，幫他調養。十幾天病好了，身體恢復了，繼續再拜，這兩個人分手。第二次生病的時候又碰到這個叫化，有緣。他感恩，問他叫什麼名字，他告訴虛雲老和尚，他叫文吉，文章的文，吉祥的吉。問他住在哪裡，他說我就住在五台山，五台山的人都知道我。虛老拜到五台山就到處打聽，沒有人知道。到寺廟裡，把這樁事情告訴大家，寺廟的人說，那是文殊菩薩化身，他才恍然大悟。這感應。你看發一個念頭，發個心，要去朝五台，文殊菩薩就在你身邊，時時刻刻照顧你，真遇到災難他就現身，就來照顧你，感應道交不可思議！

我們真正發心念佛，求生極樂世界，阿彌陀佛就在我們身邊，就跟文殊菩薩在虛老身邊一樣的道理。你要真心，又想到極樂世界，又捨不得離開這裡，這不行，這個沒有感應。真正把這個世界放下了，對這個世界毫無留戀，一心嚮往極樂世界，阿彌陀佛就在你身邊，等待緣成熟，他就來接你。我們只要這個心不退轉、不改變，什麼時候去不要去想，一切阿彌陀佛安排，這多好！我們多自在，身心沒事，一切聽阿彌陀佛的。早一天也行，現在去也可以，沒有留戀，歡歡喜喜，再住幾年也沒有問題。住在這幹什麼？住在這做為好樣子給別人看，這就是住在這的道理，讓大家看到我這個樣子，對念佛就生起信心，多帶一些有緣人往生，這就好！阿彌陀佛的本願沒有別的，就是希望我們早一天求生淨土，到極樂世界去學習，那是修行最殊勝的道場。

節錄自淨土大經科註 （第三一四集） 2012/4/28 淨空法師主講

淨空老法師：看到你冤親債主那麼多，佛就走了

我們今天遇到佛法，遇到這樣殊勝不思議的法門，彭際清居士講得好，“無量劫來，希有難逢的一天”。遇到這個就是機緣，你不認識、你不會控制，輕易地就把它放過了，你還是搞六道輪迴，你說可惜不可惜？

遇到淨土法門，這是百千萬劫難遭遇，一定要抓住！抓住，你不能不放下。世間一切冤親債主，他騙我，隨他騙；欺負我，隨他欺負；他侵佔，隨他侵佔。為什麼？這世間沒有一樣東西是我的，連身體都不是我的。

身心世界一切放下，我往生才沒有掛礙、才沒有障礙。我欠別人的要還清，人家欠我的不要了，沒有掛礙。我欠別人的不肯還，我來生還要還債，能不能往生？不能往生。為什麼？債沒有還清。

欠命的還命，欠債的還債，到你臨命終時，你的冤親債主來擾亂，不讓你往生，佛也沒有辦法。佛來接引你，看到你冤親債主那麼多，擺不平，佛就走了。

南無阿彌陀佛

【淨空法師：年輕時候好，是你前生所修的】

｛感恩淨空法師慈悲開示｝

1 經上常跟我們說：修財佈施得財富。你過去世修得多，這一生得的財富多，發大財；你前生沒有修財佈施，這一生物質生活一定貧乏。你修法佈施，這一生得聰明智慧；你修無畏佈施，這一生得健康長壽。
2 有果，一定有因，因果絲毫不爽。一般講，人在四十歲之前受前生業力影響大，四十歲之前的果報是前生的。
3 有些人年輕時候發達，那個福報是前生的。如果他發達的時候胡作妄為，不幹好事情，中年以後逐漸就會衰敗，甚至晚年潦倒不堪，非常的可憐，這一生沒有修！
4 福報是前生的，這一生要是真正修得好，他的晚年好。所以四十歲以後是今生的力量大，前生的力量很薄弱，所以在四十歲是很大的轉變！晚年好，是你今生所修的；年輕時候好，是你前生所修的，我們要明白這個道理。

時時微笑念佛，每一念都改造命運！

文：道證法師
我們無法要求環境都順我們的心，但是要練習把一切都當作是阿彌陀佛變化所作，一切都幫助我們憶佛念佛——周圍環境越是吵，我心念佛念越好。各種聲音都是阿彌陀佛欲令法音宣流變化所作，各種聲音都提醒我們念佛。百千種樂同時俱作，聞是音者自然皆生念佛念法念僧之心。
不管外界是什麼音聲，都要聽內心的佛聲。境界好壞都念佛，睛天念佛，打雷下雨也念佛。宛如站在寬闊的海邊面對一片天空，念佛的心，也要這麼開闊廣大。任憑塵世滔滔濁浪，我心永遠蓮花綻放。
念佛，念出極樂國民的歡喜，念出阿彌陀佛的慈悲。生病躺在床上，身體雖然不自由，要念佛給心自由，念得平靜歡喜，念到健康有力。

阿彌陀佛是清淨光，彷彿清徹的流水，洗淨我們的煩惱。遇到什麼事，都是阿彌陀佛在考試。心花開放，蓮花開放，裡裡外外都芬芳。佛聲像海浪，一浪接一浪，湧向西方。阿彌陀佛是歡喜光，心情苦悶，念佛自然歡喜！
真信佛大力，有何可憂慮？真信佛護念何事不滿意？真信佛遍知還有什委屈？真願生西方念佛常歡喜！過去，何必思量，未來無須恐慌，現在不用緊張，念佛自然吉祥！開車走路要念佛，上班忙碌也要念佛。
我們是極樂國民，時時都念佛微笑，每一念都改造命運，每一念都享受淨土。智者遇緣皆得力，無論順逆都有益，有人扔來爛泥巴，正好種朵金蓮花。

一生緊張擔憂，不會得到什麼！不如輕鬆念佛，吉祥、自在、快樂！不管多麼忙，著急，不會比較快。安定念佛，樂又快！
歡喜快樂時，別忘了阿彌陀佛。
晚上睡覺時，別忘了念阿彌陀佛。
信願堅固，越念越歡喜！佛光加被越念越有力！阿彌陀佛是光中極尊，佛中之王！阿彌陀佛把所有修行功德，全都融在他的名號中，念佛時就把佛功德全攝為自功德，一切圓滿一切具足！
滿天霽月光風，盡入一方水中；如來無量功德，盡入一念心中。
南無阿彌陀佛……

【 修淨土的人知道，起心動念就一句佛號 】

凡夫成佛不難！凡夫是怎麼做凡夫？用妄心，不用真心；佛呢？用真心，不用妄心，差別就在此地。我們用真心就跟佛接近，我們用妄心就跟六道眾生接近，就這麼回事情。

你還是想繼續搞六道？你還是想跳出這個輪迴，去親近阿彌陀佛，去親近遍法界虛空界一切諸佛菩薩？

到極樂世界就有這個本事，你真搞明白了，要把這個世緣從根拔除。於這個世間沒有貪愛、沒有好惡，隨緣度日，什麼都好，這問題才能解決。

「貪執計較，愛護倍至，順則生愛，違則生瞋。」

愛是貪、貪愛，違是瞋恚，得到了就愛，得不到就瞋恚，它的根就是愚痴，愚痴是什麼？

不知道事實真相，不知道人生是個夢，《金剛經》也白念了，都不起作用，念到要能起作用，好！常常想到：「凡所有相，皆是虛妄。一切有為法，如夢幻泡影。」

《般若經》上：「一切法，無所有，畢竟空，不可得。」講的多清楚、多明白，真正明白了，我們在日常生活當中，起心動念跟人就不一樣了。

我們修淨土的人就知道，起心動念就一句佛號，這一句佛號是無量無邊的功德，無法想像、無法言說。

它叫你能在一生當中了生死、出三界，往生極樂世界，一生成佛，達到究竟圓滿。

沒有一個法門能比，這是真的，別的法門也會到，但是要很長的時間，這個法門很快速你就得到了。

佛菩薩慈悲到極處，自己成就之後，看到遍法界虛空界萬事萬物跟我是一體。

眾生裡頭有覺有迷，覺悟了就成就了，還有很多迷惑顛倒的眾生，怎麼辦？

我們要幫助他得到安穩，這是悲心，拔一切眾生苦，不可以無，所以「遠離無」。

換句話說，我們必須要有「安眾生的心」，這是慈悲，你自己明白了，你做這個事情有沒有障礙？

沒有障礙，為什麼沒有障礙？我做這些好事不著相就沒有障礙，著相就有障礙，著相是什麼？

就造三善業，將來果報在天道，欲界天、色界天、無色界天，到那裡去了。做一切善，心裡頭根本沒有，像沒做一樣，這就不堕三善道。

我們念佛的人好，無論斷惡修善，心裡只有一句阿彌陀佛，我們的路絕對走極樂世界，不會再搞輪迴了，這個重要。

《 淨空法師慈悲開示🙏 》
二零一四淨土大經科註- 第194集 講經節要

🙏祈願師父上淨下空老和尚。續佛慧命。正法久住。南無阿彌陀佛！

🙇♀️隨喜功德分享此文。皆悉回向給文章、圖片原作者(佛友大德)和眾讀者(佛友大德)及盡虛空遍法界一切眾生。

📢感恩南無阿彌陀佛。閱讀開智慧。分享好文。利人利己。正法流通。功德無量。

學佛答問-淨空法師 香港佛陀教育協會2007.11.09

問：底下一個問題，學佛以後，我在學校中落實《弟子規》，與同學們相處處處謙卑，可是同學們卻有很多人笑話我，說我好欺負。同學給我起外號、打我，見我不反駁，就罵我傻；我不買零食，不做不健康的遊戲，同學說我跟不上潮流。我愛勞動，他們又說我有其他目的，請問我在學校怎麼修？

答：你依照《弟子規》天天反省、天天改進，不要與人計較。在一個社會裡面、社團裡面，跟人家做得不一樣，這種批評、毀謗自然有的。我自己親身也是這個經歷。早年剛剛學佛，我的長官、朋友、同事沒有不諷刺我的，沒有不譏笑我的，說我迷信、說我傻，肉都不吃、皮鞋都不穿。毀謗事情太多了，沒有關係，隨他怎麼說法，我們如如不動，好好去做，照著《弟子規》去做。做到個三年五年之後，從前他說你是裝的、你是假的，能裝一輩子那就不是假的，是真的了。我能裝五十六年，他等不到五十六年，好多都不在了。還有在的，還有在的現在看到我沒有不佩服的，他說你成功了、你是正確的、你是對的。古人有兩句話說，「路遙知馬力，日久見人心」，目前不要計較，十年、二十年之後，他就會讚歎你，他就會佩服你，服了你。所以毅力、決心，人家這些事情都是來考驗你，看看你受得了受不了？你能都不放在心上、都不在意，我們這個考試一關一關就通過了。

所以這些，我們學佛的人都要把它看作什麼？消自己的業障，沒有這些人，業障到哪裡消！所以我對於毀謗我的人、諷刺我的人、甚至於陷害我的人，我都感恩，為什麼？消業障！要不然宿世今生所造的罪業，怎麼消？別人毀謗、諷刺我，馬上不能接受，這業障就沒有消，不但沒有消又加了業障，這錯了。人家毀謗之後歡喜接受，想想自己有沒有？有，趕快改過，謝謝人家提醒；沒有，就知道過去的業障，我受這個報就消掉了，好事，不是壞事。心裡面常常存著「人人是好人、事事是好事」，你看自己生活得多快樂、多麼幸福，天天改過、天天自省，天天提升自己的靈性，不能有絲毫疑惑、不能有絲毫反駁，那就對了；不接受，就大錯特錯。

歡迎流通、轉貼分享，利益眾生，隨喜功德。阿彌陀佛！

支持吓你

淨空法師 :【阿彌陀佛，咒中之王】

阿彌陀佛這四個字認識的人很多，會念的人很多，究竟什麼意思，懂得的人太少太少了。

你念這句名號，不但釋迦牟尼佛四十九年所說的一切法、所修的一切法都沒有離開它，十方三世一切諸佛菩薩所修、所學、所教、所傳的也不離開阿彌陀佛，阿彌陀佛是總綱領，這還得了！

修什麼法門都不如念一句阿彌陀佛，專念阿彌陀佛。

這個裡頭提出來，講到佛門裡修禪定的，很深的禪定，他舉出例子，他的定功冬天能夠睡在冰雪裡頭，不要蓋東西，薄薄的一件衣服，他不冷。

他能用他的定功，讓冰雪煮成開水，煮沸，用他的念力、定功，就是專念。

一般念的咒多，我們念阿彌陀佛比念咒強。

佛門常說，念經不如念咒，念咒不如念佛，這佛就是阿彌陀佛，這說到頂點了。

萬善同歸，你修善，修什麼善都沒有專念阿彌陀佛善大。

你花再多的金錢，造再多的善事，建寺廟，建一萬個寺廟、十萬個寺廟，比不上你念一天阿彌陀佛，你念一天阿彌陀佛那個福德超過它太多了。

萬善同歸，這還得了！

如果諸位真的明瞭、真的清楚，你對我們在一起學習這部經，念這一句阿彌陀佛，你就不懷疑了。

不懷疑，真有效果！

周邊的這些災難減輕了。

可是得真幹，為什麼？

造罪業的人太多，我這裡化，他又造，我們再化，他還造，他不斷的造，我們就不斷在化，決定不能停止。

所以要把這個道理搞清楚、搞明白，一點疑惑都沒有，心開意解。

理搞清楚、明白了，效果自然就產生了。

文摘恭錄—淨土大經科註 （第三集） 2011/10/1 檔名：02-037-0003

佛

真看破就不跟人計較了｜淨空老和尚開示

淨空法師專集網 Today

一個有真正愛心、仁慈的人，希望社會慢慢變好，希望人人慢慢都開悟，不能解決的問題能解決。怎麼解決？佛教給我們的方法，放下妄想分別執著，把心定下來，那是我們的真心、是我們的本性，本性就是佛。所以菩薩、羅漢這些人比我們高明的，他用真心，他不用妄心。真心沒有雜念，真心就是禪定，它不動。

佛教我們用真心，不用妄心。用妄心你是凡夫，用真心你是聖人、你是菩薩，真心沒有念頭。有沒有爭執？沒有，爭執是有念頭才會爭。所以念頭一起、妄想一起，馬上警覺到妄心，一下下去就沒有了，真心現前，這叫真修行。

真修行不是每天念多少經、念多少佛號，盤腿打坐幾個鐘點，那是形式，那是初級班，高級班不是這樣的。聽到外面的聲音，看到外面的景象，不起心不動念，用真心；不分別不執著，也是用真心，那就叫佛菩薩，那就叫真的用功。

聽人家的言語，看人家形象，馬上就起心動念，這叫造業。什麼業？起心動念是業，分別執著是業；業有善惡，善業得善果，惡因得惡報。起心動念有我，我要得到，我要這樣做，我要那樣做，那個我是妄心，實在講沒有我，我是假的。

自性清淨心是我，為什麼？自性清淨心是本有的，不是外來的。自己有的是真的，外面來的未必是真的。學佛所以難成就，受外面干擾太多了！干擾的力量太強了！把我、把自己衝得遠遠的，問題發生在這個地方。

總而言之，就是放下雜念，雜念造業。沒有雜念，怎麼沒有？一個是一念不生，禪定，做這個功夫；一個是背誦佛經，念阿彌陀佛，一句佛號，除這個佛號之外沒有雜念，這叫功夫。功夫目的都是得定，定的目的是開智慧，只要你心裡沒有妄想，就有智慧。所以佛給我們講，你本來是佛，不是假的。

為什麼這麼多雜念、這麼多妄想，把你變成凡夫。現在要變回去，就是看破放下。看破，瞭解事實真相。真相是什麼？假的，不是真的。你要不知道這事實真相，以後的麻煩可大了！所以看破重要。放下是功夫，為什麼放不下？沒看破。真看破了，不跟人計較了。

恭錄自 2018/11/30餐後開示
巴黎精捨

淨空法師：習近平主席是菩薩再來、世界前途有希望

淨空法師：人人是老師，人人是佛菩薩

所以善了眾生，就首先要善了自我。我跟眾生不二，我能善了自己，我就能善了眾生。可是內觀是很難，但是他效果非常殊勝。那開頭？開頭我們可以用外，外面是一面鏡子。我們看自己的缺點看不到，看人家的很容易。看到別人缺點，要生恭敬心，要生感恩的心，為什麼？他提醒你，我認真反省，我有沒有這個過失？有則改之，無則嘉勉，這就對了。

心裡頭，永遠沒有一個惡人，人人都是善知識。不要以為找我麻煩的人，毀謗我們的人，障礙我們的人，甚至於陷害我們的人，全是善知識。看我用什麼心去看他，如果用真誠、清淨、平等、正覺、慈悲，他全是佛菩薩。菩薩在此地也表演給我看，讓我在這個裡頭去覺悟，讓我在這裡面去反省。你的心情，多舒暢，多快樂。所以善財童子五十三參，他用什麼方法一生圓滿成就？就用這個方法。學生？學生就是我一個，沒有同學，我以外，所有眾生都是我的老師，都是我的善知識。他好的，我應該跟他學，他不好的，我要反省，自己有就改過，自己沒有，永遠不要犯這個過失。人人是老師，人人是佛菩薩，所以他一生成佛，沒有別的訣竅，這是正確的。佛法沒有到中國來，我們中國人也有這種修學的方法，孔夫子在《論語》裡面講過，「三人行必有吾師」，就是善財五十三參的指導原則。三個人，自己一個，一個善人，一個惡，這叫三人。都是我的老師，善人我跟他學，他善，我跟他學。我有沒有？有很好，要保持，沒有，要好好學。惡人呢？我看到之後，他的惡，我有沒有，有就改，沒有就勉勵，不要犯這個過錯，全是老師。對待善人惡人，是一個感恩的心，沒有差別，禮敬是相同的。但是善惡的時候，讚歎不一樣，對善人讚歎，對於不善人不讚歎，不批評，這叫隱惡揚善。自己得好處，這個惡人的時候，提醒我，我有沒有這個過失。善財用這個方法，一生證得究竟圓滿的果報。《華嚴經》修行的典範。

佛菩薩真正大慈大悲 心中沒有一個壞人
人人是好人 一切眾生皆是未來佛
阿彌陀佛

匯璽 一號九龍道 睿峰 愛海頌